Now報道葉建源關注港大副校人選黨員背景 播出後被下架

兩名清華大學學者申作軍及宮鵬獲推薦擔任港大副校長，其中清華網頁曾出現申作軍是工程系黨委委員的資訊。Now新聞周五晚曾發布一段題為 〈葉建源冀港大澄清申作軍是否有黨員背景〉 的報道。據悉，相關報道出街後，Now新聞及財經資訊主管陳鐵彪致電採訪主任，要求從新聞環節抽起葉建源的部分。翌日早上，陳鐵彪致電Now新聞負責手機應用程式的部門，要求將葉建源的報道從App下架。

眾新聞致電陳鐵彪查詢事件，陳鐵彪說：「我認為不適合咪落架囉」，記者再追問不適合的原因，陳隨即掛線。

截至今天早上，Yahoo新聞仍有備存Now的葉建源相關報道，但在Now的網頁和手機App，已找不到相關報道。Yahoo網頁截圖

眾新聞周五（23日）報道，港大校長張翔推薦申作軍和宮鵬擔任副校長的消息，眾新聞記者向申本人查詢及報道刊出後，學系在黨委班子中刪去申的名稱。當日不願具名的港大消息人士稱，申作軍明確表明自己不是中共黨員，消息人士形容黨委一職「是虛銜」，「佢自己都唔知自己係黨委」。不過，眾新聞昨日（24日）續報揭露，申作軍2014年、2017年兩度當選黨委。

〈兩清華海歸學者獲薦任港大副校 申作軍接查詢後刪黨委職銜〉
〈申作軍獲薦港大副校 Google快照顯示2014、2017兩度當選黨委 清華網再刪名字〉

教育界立法會議員葉建源周五在立法會見傳媒時回應，擔心若由黨員出任大學管理層會影響學術自由。Now新聞同晚以 〈葉建源冀港大澄清申作軍是否有黨員背景〉 為題報道葉的回應。但眾新聞今早從Now的網頁或手機App，已找不到該段報道。

（以下這段周五晚「Now深宵新聞」的原影片，由4分05秒開始，報道港大副校長推薦的消息，葉建源回應的報道由6分15秒出現）

根據片段內容，報道先由主播讀稿：「教育界立法會議員葉建源希望，港大能澄清副校長人選申作軍是否有黨員背景，擔心若由黨員出任大學管理層，會影響學術自主自由。」之後播出葉建源的回應片段和sound bite：

「我們並不是歧視某一種背景，但如果情況無法令大家有信心，黨員身份會影響到他在大學的工作、做法或方向，或許很多事情要聽黨的指揮，這便會對學術自由、對大學發展構成影響。」

有Now現職員工透露，以前做法是報道有錯才會下架，不知道今次下架原因。

曾任無綫新聞中國組主管陳鐵彪今年空降Now，外界以至新聞部一直憂慮新聞自由、公信力會遭削弱。上月已有傳陳鐵彪邀請民建聯主席李慧琼擔任《大鳴大放》主持，並解釋，找李慧琼是為了加強民生內容，認為Now本身已夠多政治報道，並會把關、不會容許她作政治宣傳。當時他又聲稱，李慧琼可以約到一些Now現時「約不到的人」擔任節目嘉賓。

直到10月9日，陳鐵彪向李慧琼發訊息，指鑑於社會出現一些有意或無意的揣測攻擊，再加上有報道指陳同佳案中死者潘曉穎母親，因最近事件拒絕Now獲得錄音錄影片段，在權衡情況下提出暫緩邀請。